% ---------------------------------------------------------------------
% Copyright (c) 2026 Arsalan Dalvand & Reyhaneh Darvishi.
% Licensed under CC BY-NC-SA 4.0.
% See LICENSE file for details.
% ---------------------------------------------------------------------

\section{\texorpdfstring{تمرین ۱۳: تحدید تابع
\lr{(Restriction)}}{تمرین ۱۳: تحدید تابع }}\label{تمرین-۱۳---تحدید-تابع}
\subsection{۱. صورت
سوال}\label{ux635ux648ux631ux62a-ux633ux648ux627ux644}
\begin{info}{فرض کنید \(f: X \to Y\) یک تابع باشد و \(A\) زیرمجموعه‌ای ناتهی از \(X\) باشد (\(A \subseteq X, A \neq \emptyset\)). ثابت کنید که \textbf{تحدید تابع} \(f\) به مجموعه \(A\) که با نماد \(f|_A\) نمایش داده می‌شود، خود یک تابع است.}
\end{info}
\subsection{۲. استراتژی
حل}\label{ux627ux633ux62aux631ux627ux62aux698ux6cc-ux62dux644}
برای اثبات اینکه یک رابطه، «تابع» است، باید دو شرط اساسی را بررسی کنیم:
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{دامنه:} آیا رابطه برای تمام اعضای دامنه تعریف شده است؟
\item
  \textbf{یکتایی:} آیا هر عضو دامنه دقیقاً به یک عضو از هم‌دامنه نگاشته
  می‌شود؟
\end{enumerate}
در اینجا، رابطه \(f|_A\) به صورت زیر تعریف می‌شود:
\[f|_A = \{ (x,y) \in f \mid x \in A \}\] ما باید نشان دهیم که این رابطه
یک تابع از \(A\) به \(Y\) است.
\subsection{۳. حل
تشریحی}\label{ux62dux644-ux62aux634ux631ux6ccux62dux6cc}
\begin{info}{اثبات}
\textbf{گام ۱: بررسی خوش‌تعریفی (وجود تصویر)} فرض کنیم \(x\) یک عضو
دلخواه در \(A\) باشد (\(x \in A\)). از آنجا که \(A \subseteq X\) است، پس
\(x \in X\) می‌باشد. چون \(f\) یک تابع با دامنه \(X\) است، پس حتماً عضوی
مانند \(y \in Y\) وجود دارد که \((x,y) \in f\). چون \(x \in A\) و
\((x,y) \in f\)، طبق تعریف تحدید، زوج مرتب \((x,y)\) در \(f|_A\) نیز
وجود دارد. پس هر عضو \(A\) دارای تصویر است.
\textbf{گام ۲: بررسی یکتایی تصویر} فرض کنیم برای یک \(x \in A\)، دو
تصویر \(y_1\) و \(y_2\) وجود داشته باشد:
\[(x, y_1) \in f|_A \quad \text{و} \quad (x, y_2) \in f|_A\] طبق تعریف
زیرمجموعه، این یعنی:
\[(x, y_1) \in f \quad \text{و} \quad (x, y_2) \in f\] اما \(f\) تابع
است و ویژگی اصلی تابع، یکتایی تصویر است. بنابراین الزاماً \(y_1 = y_2\).
\textbf{نتیجه:} چون هر دو شرط برقرار است، \(f|_A: A \to Y\) یک تابع است.
\end{info}
