% ---------------------------------------------------------------------
% Copyright (c) 2026 Arsalan Dalvand & Reyhaneh Darvishi.
% Licensed under CC BY-NC-SA 4.0.
% See LICENSE file for details.
% ---------------------------------------------------------------------

\section{مثال نقض: عدم تساوی تصویر تفاضل با تفاضل
تصاویر}\label{تمرین-۱۱---مثال-نقض-تصویر-تفاضل-مجموعه‌ها}
\begin{tldr}{خلاصه سریع}
برخلاف «نگاره وارون»، خودِ «نگاره» (\(f\)) تفاضل را حفظ نمی‌کند.
\[f(A - B) \neq f(A) - f(B)\] معمولاً \(f(A - B)\) بزرگتر یا مساوی طرف
راست است، اما تساوی کلی برقرار نیست.
\end{tldr}
\subsection{۱. صورت سوال (تمرین
۱۱)}\label{ux635ux648ux631ux62a-ux633ux648ux627ux644-ux62aux645ux631ux6ccux646-ux6f1ux6f1}
\begin{info}{سوال}
تابعی مثال بزنید که نشان دهد رابطه \(f(A - B) = f(A) - f(B)\) نادرست
است.
\end{info}
\subsection{۲. استراتژی حل (ساخت مثال
نقض)}\label{ux627ux633ux62aux631ux627ux62aux698ux6cc-ux62dux644-ux633ux627ux62eux62a-ux645ux62bux627ux644-ux646ux642ux636}
برای ساخت مثال نقض، باید حالتی را پیدا کنیم که دو عضو متفاوت، تصویر
یکسان داشته باشند (تابع یک‌به‌یک نباشد). اگر عضوی در \(A-B\) باشد اما
تصویرش با تصویر عضوی در \(B\) یکی شود، در سمت راست معادله (تفاضل) حذف
می‌شود، اما در سمت چپ باقی می‌ماند.
\subsection{۳. حل
تشریحی}\label{ux62dux644-ux62aux634ux631ux6ccux62dux6cc}
\begin{note}{مثال نقض}
\textbf{فرض‌ها:}
\begin{itemize}
\tightlist
\item
  مجموعه مبدا: \(X = \{1, 2, 3\}\)
\item
  مجموعه مقصد: \(Y = \{a, b\}\)
\item
  زیرمجموعه‌ها: \(A = \{1, 2\}\) و \(B = \{2\}\)
\item
  تعریف تابع \(f\):
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \(f(1) = a\)
  \item
    \(f(2) = a\)
  \item
    \(f(3) = b\)
  \end{itemize}
\end{itemize}
\textbf{محاسبه سمت چپ \lr{(LHS):}}
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  ابتدا \(A - B\) را حساب می‌کنیم: \[A - B = \{1, 2\} - \{2\} = \{1\}\]
\item
  حالا تصویر آن را می‌گیریم: \[f(A - B) = f(\{1\}) = \{a\}\]
\end{enumerate}
\textbf{محاسبه سمت راست \lr{(RHS):}}
\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  تصویر \(A\): \[f(A) = \{f(1), f(2)\} = \{a, a\} = \{a\}\]
\item
  تصویر \(B\): \[f(B) = \{f(2)\} = \{a\}\]
\item
  تفاضل تصاویر: \[f(A) - f(B) = \{a\} - \{a\} = \emptyset\]
\end{enumerate}
\textbf{نتیجه‌گیری:}
\[\{a\} \neq \emptyset \implies f(A - B) \neq f(A) - f(B)\]
\end{note}
\begin{warning}{تحلیل علت}
مشکل اینجا بود که \(1\) و \(2\) هر دو به \(a\) می‌روند.
\begin{itemize}
\tightlist
\item
  عضو \(1\) در \(A-B\) هست، پس \(a\) در تصویرِ چپ هست.
\item
  اما چون \(2\) در \(B\) هست و تصویرش هم \(a\) است، باعث می‌شود \(a\) از
  تصویرِ \(A\) (در سمت راست) حذف شود.
\end{itemize}
\end{warning}
